<para>
  Lizenz: Creative Commons CC-BY-SA
</para>
<sect1 id="einleitung">
  <title>Einleitung</title>
  <sect2 id="ziel-dieses-dokuments">
    <title>Ziel dieses Dokuments</title>
    <para>
      Ziel dieses Dokuments ist es, einen Diskurs über einen offenen
      Standard zum Datenabruf aus Ratsinformationssystemen in Gang zu
      bringen.
    </para>
    <para>
      Ratsinformationssysteme (RIS) werden von vielen Körperschaften wie
      Kommunen, Landkreisen und Regierungsbezirken eingesetzt, um die
      anfallende Gremienarbeit (Ratssitzungen, Ausschüsse, Vertretungen)
      zu organisieren. Da ein großer Teil der schriftlichen Arbeit der
      Lokalpolitik über derartige Systeme verwaltet wird, sind die RIS –
      dort wo vorhanden – ein wichtiger Zugriffspunkt für alle, die sich
      für politischen Geschehnisse interessieren.
    </para>
    <para>
      Eine wichtige Maßnahme von Körperschaften, die im Zuge von
      Open-Data- und Open-Government-Initiativen ihre Politik
      transparenter machen wollen, wird auch sein, die Daten in den RIS
      im Sinne des Open-Data-Begriffs zugänglich zu machen. Hierdurch
      können die Kommunen selbst, aber auch dritte, Anwendungen
      entwickeln, die Inhalte auf verschiedene Art und Weise auswerten,
      abrufbar und nutzbar machen, sei es für die Allgemeinheit oder für
      bestimmte Nutzerkreise.
    </para>
    <para>
      In Deutschland gibt es über 10.000 Kommunen, außerdem hunderte
      weitere Körperschaften, die über RIS-ähnliche Systeme verfügen.
      Sollten diese beginnen, ihre RIS zu öffnen, werden sie sämtlich
      vor der Frage stehen, wie Daten zu modellieren und Schnittstellen
      (APIs) zu spezifizieren sind.
    </para>
    <para>
      Sowohl die Anbieter der Daten, als auch die Abnehmer (die
      Anwendungsentwickler) werden von einer Standardisierung der
      Schnittstellen und Datenmodelle profitieren. So wird die
      Kompatibilität von Software und die breite Einsetzbarkeit
      ermöglicht.
    </para>
    <para>
      Dieses Dokument soll die Erarbeitung eines solchen Standards
      ermöglichen und als Diskussionsgrundlage dienen.
    </para>
  </sect2>
  <sect2 id="status">
    <title>Status</title>
    <para>
      Dieser Entwurf gibt aktuell einen Vorschlag des Autors wieder.
      Bisher ist noch kein Feedback eingeflossen.
    </para>
  </sect2>
  <sect2 id="überblick">
    <title>Überblick</title>
    <para>
      Der Entwurf umfasst im ersten Schritt die abstrakte Beschreibung
      eines Datenmodells.
    </para>
  </sect2>
  <sect2 id="nächste-schritte">
    <title>Nächste Schritte</title>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          Bis Ende Januar 2012: Einsammeln von Feedback zum Entwurf des
          Datenmodells Anpassen des Entwurfs anhand von Feedback
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          Erarbeitung eines Entwurfs für eine REST-Schnittstelle
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect2>
  <sect2 id="adresse-für-feedback">
    <title>Adresse für Feedback</title>
    <para>
      Feedback kann gerne per Mail an marian@sendung.de übermittelt
      werden. Wer Feedback übersendet, wird als Mitwirkender in
      zukünftigen Versionen des Dokuments namentlich erwähnt. Wer dies
      nicht möchte, sollte dies bitte in seiner Mail bitte explizit
      erwähnen.
    </para>
  </sect2>
</sect1>
<sect1 id="datenmodell">
  <title>Datenmodell</title>
  <para>
    Das Datenmodell soll die Bausteine für die später zu entwerfende
    Schnittstelle definieren. Im folgenden werden sozusagen die
    Objekttypen bzw. die Klassen beschrieben, auf die über eine spätere
    API zugegriffen werden kann.
  </para>
  <para>
    Einige Objekte werden eine eindeutige Identifizierung (ID)
    benötigen, wobei „eindeutig“ auch eine Frage des Kontextes ist. In
    den wenigsten Fällen wird es notwendig sein, eine Objekt-Kennung
    weltweit eindeutig zu machen. Darüber hinaus wird zu entscheiden
    sein, ob IDs unveränderlich oder veränderlich sein sollen.
  </para>
  <sect2 id="gebietskörperschaft">
    <title>Gebietskörperschaft</title>
    <para>
      Die Gebietskörperschaft erlaubt es, Körperschaften wie einen
      bestimmten Landkreis, eine bestimmte Gemeinde oder einen
      bestimmten Stadtbezirk in Form eines Datenobjekts abzubilden.
    </para>
    <para>
      Viele RIS werden nur genau eine Instanz dieses Typs „beherbergen“.
      Denkbar ist aber auch, dass Systeme für einen Verbund von mehreren
      Körperschaften betrieben werden.
    </para>
    <figure>
      <title>Abbildung: Gebietskörperschaft</title>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/01.png" />
        </imageobject>
        <textobject><phrase>Abbildung:
        Gebietskörperschaft</phrase></textobject>
      </mediaobject>
    </figure>
    <sect3 id="eindeutige-identifizierung">
      <title>Eindeutige Identifizierung</title>
      <para>
        Zur Identifizierung des Objekts kann der Amtliche
        Gemeindeschlüssel (AGS[1]) verwendet werden, der für Deutschland
        alle Gemeinden, Landkreise, kreisfreien Städte etc. eindeutig
        erfasst.
      </para>
      <para>
        Vorteil der Verwendung des AGS:
      </para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>
            Kompakte, einfache und einheitliche Schreibweise für jede
            Körperschaft.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Der AGS wird von Behörden genutzt, ist anerkannt und auch in
            anderen Medien, z.B. der Wikipedia, verbreitet.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>
        Nachteil des AGS:
      </para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>
            Führende Nullen machen den Schlüssel fehleranfällig.
            Bestimmte Systeme wie z.B. Excel könnten den Inhalt als
            Zahlenwert erkennen und die führenden Nullen automatisch
            verwerfen.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect3>
    <sect3 id="attribute">
      <title>Attribute</title>
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>
            Name
          </term>
          <listitem>
            <para>
              Der Name der Gebietskörperschaft, z.B. &quot;Köln&quot;
              oder &quot;Stadt Köln&quot;.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </sect3>
  </sect2>
  <sect2 id="gremium">
    <title>Gremium</title>
    <para>
      Das Gremium ist ein Personenkreis, üblicherweise von gewählten
      und/oder ernannten Mitgliedern. Beispiele hierfür sind der
      Stadtrat, Kreisrat, Gemeinderat, Ausschüsse und
      Bezirksvertretungen. Gremien halten Sitzungen ab, zu denen die
      Gremien-Mitglieder eingeladen werden.
    </para>
  </sect2>
  <sect2 id="person">
    <title>Person</title>
    <para>
      Jede natürliche Person, die Mitglied eines Gremiums ist, ist als
      Person im Datenmodell eindeutig identifizierbar.
    </para>
  </sect2>
  <sect2 id="organisation">
    <title>Organisation</title>
    <para>
      Organisationen sind üblicherweise Parteien bzw. Fraktionen, denen
      die Personen angehören können.
    </para>
  </sect2>
  <sect2 id="sitzung">
    <title>Sitzung</title>
    <para>
      Eine Sitzung ist die Versammlung der Mitglieder eines Gremiums zu
      einem bestimmten Zeitpunkt. Sitzungen können eine laufende Nummer
      haben., üblicherweise beginnend bei 1 zu Beginn einer Wahlperiode,
      haben.
    </para>
    <para>
      Die geladenen Teilnehmer der Sitzung sind jeweils als „Person“ in
      entsprechender Form referenziert. Verschiedene Drucksachen
      (Einladung, Ergebnis- und Wortprotokoll) werden ebenfalls
      referenziert.
    </para>
  </sect2>
  <sect2 id="tagesordnungspunkt">
    <title>Tagesordnungspunkt</title>
    <para>
      Der Tagesordnungspunkt wird für eine bestimmte Sitzung angelegt,
      erhält eine (innerhalb dieser Sitzung eindeutige) Nummer und einen
      Titel (Betreff). Nach der Sitzung wird dem Tagesordnungspunkt
      außerdem ein Ergebnis angehängt. Falls abweichend von der
      ursprünglichen Beschlussvorlage (z.B. durch Berücksichtigung eines
      Änderungsantrags) kann ein bestimmter Beschlusstext zu Protokoll
      gegeben werden. Sofern das Abstimmungsergebnis nicht einstimmig
      ist, kann es durch mehrere referenzierende Stimmabgaben
      festgehalten werden.
    </para>
  </sect2>
  <sect2 id="stimmabgabe">
    <title>Stimmabgabe</title>
    <para>
      Wie eine Person bzw. eine Fraktion zu einem Tagesordnungspunkt
      abgestimmt hat, wird durch eine Stimmabgabe festgehalten. Ganze
      Abstimmungsergebnisse bestehen überlicherweise aus mehreren
      Stimmabgaben. Jede Stimmabgabe gibt entweder die (einzelne) Stimme
      einer Peson wieder, in diesem Fall ist die Anzahl der Stimmen
      zwingend 1. Oder eine Stimmabgabe gibt das Abstimmungsverhalten
      einer ganzen Gruppe von Personen wieder. Dann ist die Anzahl der
      Stimmen anzugeben und statt einer Person eine Organisation (in der
      Regel die Fraktion) zu referenzieren.
    </para>
  </sect2>
  <sect2 id="drucksache">
    <title>Drucksache</title>
    <para>
      Eine Drucksache bildet Mitteilungen, Antworten auf Anfragen,
      Beschlussvorlagen, Anfragen und Anträge ab. Jede Drucksache erhält
      eine eindeutige Kennung. Das Datum gibt an, wann die Drucksache
      erzeugt bzw. veröffentlicht wurde.
    </para>
    <para>
      Die Drucksache verweist auf genau ein Hauptdokument. Darüber
      hinaus können beliebig viele Dokumente als Anhang referenziert
      werden.
    </para>
  </sect2>
  <sect2 id="dokument">
    <title>Dokument</title>
    <para>
      Ein Dokument hält die Daten und Metadaten einer Datei vor,
      beispielsweise einer PDF-Datei, eines RTF- oder Word-Dokuments.
      Wird von einem Word-Dokument eine PDF-Ableitung hinterlegt, ist
      diese Ableitung ebenfalls ein Dokument, das jedoch nicht als
      Master gekennzeichnet wird, sondern auf den entsprechenden Master
      verweist.
    </para>
  </sect2>
  <sect2 id="ort">
    <title>Ort</title>
    <para>
      Dieser Objekttyp dient dazu, einen Ortsbezug einer Drucksache
      formal abzubilden. Ortsangaben können sowohl aus Textinformationen
      bestehen (beispielsweise der Name einer Straße/eines Platzes oder
      eine genaue Adresse) oder aus einer Geo-Koordinatenangabe aus
      Längen- und Breitengrad.
    </para>
  </sect2>
</sect1>
<sect1 id="glossar">
  <title>Glossar</title>
  <variablelist>
    <varlistentry>
      <term>
        AGS
      </term>
      <listitem>
        <para>
          Amtlicher Gemeindeschlüssel
        </para>
      </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term>
        RIS
      </term>
      <listitem>
        <para>
          Ratsinformationssystem
        </para>
      </listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>
</sect1>
<sect1 id="fußnoten">
  <title>Fußnoten</title>
  <para>
    [1]: Siehe
    <ulink url="https://www.destatis.de/DE/Methoden/Klassifikationen/Bevoelkerung/StaatsangehoerigkeitGebietsschluessel.html">www.destatis.de/...</ulink>
  </para>
</sect1>
